
## socket

- 什麼是 socket
  
  網路套接字（sockets）是計算機網路中用於進行`通信的一種抽象概念`。是計算機網路中用於`實現進程間通信`的一種接口
  
  它提供了一種機制，使得`不同的計算機程式或者進程`能夠`通過網路`進行`數據交換和通信`。
  套接字允許在網路上的不同主機之間進行數據傳輸，可以實現進程間的通信，也可以實現不同計算機之間的通信。

- socket 的類型
  - 傳統的 socket 類型
    - 類型1，流套接字（Stream Socket）：基於 TCP 協議，提供面向連接的、可靠的數據傳輸。
    - 類型2，數據報套接字（Datagram Socket）：基於 UDP 協議，提供無連接的、不可靠的數據傳輸。
    - 類型3，原始套接字（Raw Socket）：允許應用程式`直接訪問底層網路協議棧`，發送和接收未經處理的網路數據包。
    - 類型4，Unix 域套接字（Unix Domain Socket）：用於在同一臺計算機上的`不同進程之間進行通信`，基於文件系統。

  - 新型的 socket 類型
    - 類型1，AF_XDP（eXpress Data Path）：提供高性能數據包處理的網路套接字類型，通過eBPF技術在內核中實現。
    - 類型2，QuicSocket：基於 QUIC（Quick UDP Internet Connections）協議的套接字類型，提供了低延遲和高性能的數據傳輸。
    - 類型3，HTTP/3 Socket：基於 HTTP/3 協議的套接字類型，使用 QUIC 進行數據傳輸，適用於Web應用中的高性能數據傳輸場景。
    - 類型4，TLS Socket：提供了加密和認證機製的套接字類型，用於安全的數據傳輸。
    - 類型5，IoUring Socket：基於Linux內核中的 io_uring 框架實現的一種高性能、異步的套接字類型，用於高性能數據傳輸場景。

- 從網路接收到數據到傳遞數據給指定應用程式的流程
  - step1，接收數據包：
    
    當網路數據包到達網路接口時，網路設備驅動程式將數據包從物理介質（如以太網）中讀取，並將其放入內核的網路接收緩沖區中。

  - step2，數據包解封：

    如果使用的是傳統的網路套接字類型（如TCP或UDP套接字），內核將對數據包進行解封，根據協議頭部信息識別數據包的目標端口和目標IP位址。

  - step3，選擇應用程式：

    根據數據包的目標端口和目標IP位址，內核決定將數據包傳遞給哪個應用程式或套接字。

  - step4，傳遞數據：

    內核將數據包從網路接收緩沖區複製到目標應用程式的接收緩沖區中。這一步可能涉及數據的拷貝或者直接記憶體訪問（零拷貝）。

  - step5，應用程式處理數據：

    當數據到達應用程式的接收緩沖區後，應用程式可以從緩沖區中讀取數據，並進行進一步的處理，例如解析數據包、處理業務邏輯等。

  - step6，應用程式回應：

    如果應用程式需要對接收到的數據進行回應，它可以將回響數據寫入到套接字的發送緩沖區中，然後由內核負責將回應數據傳輸回對應的目標。

## Kernel-Connection-Multiplexor(KCM)，内核连接多路复用器

- KCM 用於優化網路數據傳輸
  
  KCM不屬於任何一種socket，而是一種可選的網路傳輸優化功能
  
  KCM用於數據包解封(step2)後和選擇應用程式(step3)之前，KCM主要用於優化(數據包)在(內核空間)和(用戶空間)之間的`傳遞`過程

  允許多個套接字（sockets）之間建立一個可靠的、全雙工的連接，當網路數據包到達網路接口後，內核會將數據包放入網路接收緩沖區。
  
  之後，若啟用了KCM的功能，內核將可以直接將數據包傳遞給用戶空間的應用程式，
  而無需在內核空間和用戶空間之間進行數據的拷貝。這樣就能夠提高數據傳輸的效率，並減少數據傳遞過程中的延遲。

  KCM提供了零拷貝傳輸，因此可以顯著降低數據傳輸的延遲和CPU負載。
  它可以用於提高在用戶空間和內核空間之間進行數據傳輸的效率，尤其是在高負載和高並發的網路環境中。

- KCM原理

  KCM通過在內核中創建連接以及管理傳輸緩沖區來工作。它使用消息隊列的方式在套接字之間傳遞數據。
  當應用程式需要發送數據時，它將數據寫入到KCM套接字中。內核將數據複製到共享的傳輸緩沖區，並通知接收方套接字有新數據可用。
  接收方套接字從傳輸緩沖區中讀取數據，而不需要進行額外的數據複製。

- 性能優勢：
  - 零拷貝傳輸：KCM通過直接在內核記憶體中傳輸數據，避免了數據複製，從而提高了性能。
  - 低延遲：KCM提供了快速的數據傳輸路徑，可以降低數據傳輸的延遲。
  - 高吞吐量：由於減少了數據複製和CPU處理開銷，KCM可以實現更高的數據傳輸吞吐量。

- 適用場景：
  - 高性能網路應用程式：如高性能網路服務器、負載均衡器、代理等。
  - 需要高吞吐量和低延遲的應用程式。
  - 對網路傳輸性能有較高要求的場景。

- 可以使用 KCM 的 socket 類型

  傳統的套接字類型中，流套接字（Stream Socket）、數據報套接字（Datagram Socket）、原始套接字（Raw Socket）和Unix 域套接字（Unix Domain Socket）可以使用 KCM。這些類型的套接字都是在內核空間和用戶空間之間傳輸數據的，因此可以受益於 KCM 提供的優化。

  新型的套接字類型中，AF_XDP（eXpress Data Path）、QuicSocket、HTTP/3 Socket、TLS Socket 和 IoUring Socket 不適用於 KCM。這些套接字類型通常是為了滿足特定的需求而設計的，可能採用不同的優化機製或者實現方式，不一定受益於 KCM 提供的優化

## AF_XDP 和 XSK 

- 概述

  - AF_XDP 提供了零拷貝的數據傳輸機製，用於高性能網路應用程式的開發
    
    AF_XDP 基於 eBPF（Extended Berkeley Packet Filter）技術，在內核中實現了零拷貝數據傳輸，提供了極高的網路數據處理性能和低延遲

  - 透過 XSK（eXpress Socket）的用戶空間庫，
    - XSK 提供一組用於創建和管理 AF_XDP 套接字、數據包接收和發送等功能的 API 接口，簡化了對 AF_XDP 的使用
    - XSK 提供一些附加功能，如數據包緩沖區管理、數據包批處理等，幫助開發者進一步優化網路應用程式的性能

  - 環形緩衝區(Rx/Tx環)
    - Rx/Tx環，是網路設備驅動程式中用於接收和發送數據包的`環形緩沖區`。對於每個網路接口（例如以太網接口），都有一個接收環和一個發送環
    - 網路設備驅動程式通過輪詢Rx-ring來接收數據包，並將其放入`內核的網路接收緩沖區`中。類似地，它也通過輪詢Tx-ring來發送數據包
    - 這些環形緩沖區用於在網路接口卡（NIC）和操作系統之間傳輸數據包。
    - 使用流程
      - step1，初始化
        
        在操作系統啓動時，驅動程式初始化網路接口卡，並設定 rx-ring 和 tx-ring 的大小和其他參數。
        這些參數通常在網路設備的配置中指定，例如在 Linux 中，可以通過 ethtool 工具或者 /sys/class/net/<interface>/ 目錄下的文件進行設定。

      - step2，數據包接收
        
        當網路接口卡接收到數據包時，它會將數據包的內容複製到 rx-ring 中的某個空閒位置。接收到的數據包通常首先被存儲在 DMA 緩沖區中，然後再被複製到 rx-ring 中。

      - step3，中斷處理
        
        一旦數據包被複製到 rx-ring 中，網路接口卡會向操作系統發出中斷信號，以通知操作系統有新的數據包可用。操作系統會在中斷服務程式中處理這些中斷，從 rx-ring 中讀取數據包，並將它們傳遞給上層網路協議棧進行進一步處理。

      - step4，數據包發送 
        
        當應用程式通過網路協議棧發送數據包時，操作系統會將數據包放入 tx-ring 中的某個空閒位置。然後，網路接口卡將會讀取 tx-ring 中的數據包，並通過物理網路傳輸這些數據包。

      - step5，輪詢或事件驅動 
        
        數據包的傳輸可能是輪詢方式或事件驅動方式。在輪詢方式下，網路接口卡會定期輪詢 rx-ring 和 tx-ring，檢查是否有新的數據包可用或需要發送。在事件驅動方式下，網路接口卡會等待中斷或其他事件的觸發，以回響數據包的接收或發送。

      - step6，數據包處理 
        
        接收到的數據包在操作系統中進行進一步的處理，例如解析協議頭、執行安全檢查、應用過濾規則等。發送的數據包也可能會經過一些處理，例如加密、壓縮等。

      - step7，回收資源 
        
        當數據包被處理完成後，它們的資源（例如 rx-ring 中的空間）可能會被釋放或重新利用，以便接收更多的數據包或發送新的數據包。

    - 範例，[ringbuffer的實現](https://github.com/AndersKaloer/Ring-Buffer/blob/master/ringbuffer.c)
  
## Ref
- [Linux 網絡子系統](https://www.readfog.com/a/1645701324283678720)
- [深入理解 Linux socket](https://www.readfog.com/a/1649074654944530432)
- [eBPF的發展歷史和核心設計](https://cloud.tencent.com/developer/article/1802132)